社會矛盾的動力何去何從？

社會矛盾的動力何去何從？

「暴徒！」、「搞亂香港！」、「阻住人返工！」、「打死佢就啱啦！」、「你哋唔打警察，警察又點會打你。」等多不勝數的說法，當然也有不少支持示威者的話語如「香港加油」、「齊上齊落」等。期間存在著不少的暴力行為，無可否認，雙方都有暴力行為，但我們一直把焦點放在暴力行為無助於解決這社會撕裂，我們該把焦點落在暴力行為背後的原因，但這不是本文的主題。回到主題「矛盾」上，我們該探討到底為什麼會演變成現時對立的局面。或者我們可以隨事情的發展來看看，跳出互相指罵的立場，看看矛盾的變化。

從二月逃犯條例修訂提出開始，越來越多市民多次參與和平集會示威，為的是政府聽到市民的聲音 - 撒回修例。起初的對立面是「市民」與「政府」。一直到六月十二日，警民衝突事件發生。很多人開始討論，是示威者先動手還是警察先動手，但目前情況是衝突是進行式，討論誰先動手是沒有幫助的。但我們可以留意到部分媒體與輿論己經將「示威者」定義為「示威者及部分暴徒」，另一方面是「政府與警察」，意即當下的社會矛盾是「示威者及部分暴徒」與「政府與警察」。約六月中，反修例方己被定義為「黃絲、暴徒及廢青」，而對立則是「林鄭月娥等高層、黑警、藍絲及撐警等」，直到七月十二日，社會中聽到最多的是「警黑合作」。意即社會矛盾演變成「暴徒、廢青及恐怖分子」與「黑社會、藍絲及撐警等」。不知道大家有沒有留意到現到今天（8月1日），政府在上述提及到的「矛盾」上，慢慢的淡出，這半個月甚至像無政府狀態。更多聽到的是「撐警」、「支持警察」等，其矛盾立場更加的鮮明 -「反修例派」與「警察派」。但警察卸下裝備是一名香港市民、藍絲及黃絲等等都只是一個香港市民。但政府卻把矛盾轉向市民與市民之間，任由其矛盾越演越烈，甚至煽風點火。難道警察、藍絲、白衣人、愛港人士、黃絲、年輕人、示威者等等最近所承受的壓力與傷害應得的嗎？是喜聞樂見的嗎？大概喜聞樂見的是政府與外國勢力吧。

僅記，政府是當事人。現今社會的矛盾不應是香港市民自己承受，不論你的立場如何，都應該思考一下為何政府沉默了、為何大家在承受這惡果、大家的聲音有沒有被聽見、或發生暴力行為前雙方都做了什麼等等。讓自己保有更多的疑問，好讓自己從仇恨中解脫。

原本是想寫給警察／藍絲等人看，但想不到方式。
或者大家無力感很重，但你並不孤單。
香港加油

- 一名文筆差，但有話想說的人

補多一句：林鄭月娥，你死撚咗去邊？